
progressio multi multi input

\subsection*{selitys featuresta}
kaikilla käyttäjillä on seurattava arvo (measurableThing) käyttäjä voi välisivulta antaa mittauksia päivien tai viikkojen ajoilta. ja nähdä edistymistä graafilta
nyt on vain yksi measurableThing ja halutaan että on monta
measurableThing pitää muuttaa measurableThings listaksi ja muuttaa kaikkii mitä se nyt vaatiikaan muutettavaksi
graafi pitää kanssa muuttaa siten että voidaan nähdä kaikki edistymiset kaikilta mitattavilta.
pitää myös muokata userschemaa.





\subsection*{user schema päivitys}
schema päivitys. measurableThing > measurableThings.  
rajapinnat on tyypitetty joten pitää niitä muuttaa että voi toimia.
pitää muuttaa miten käyttöjiä luodaan. ja miten niitä päivitetään
pitää lisätä joku tapa millä lisätä useampia measurableThing eikä vain yhtä
\medskip

user migration. pitää migratoida kaikki aktiiviset asiakkaat measurableThings muotoon.
migraatio funktiot on sinänsä aika pelottavia sillä muutetaan kaikkien käyttäjien schemaa samaan aikaan. jos scheman muutoksessa tulee virhe meidän kaikki käyttäjät ovat scuffed.
funktion pitää olla luotettava ja sellainen että se toimii ekalla kerralla.
\medskip

\subsection*{toteutus}
react apex charts mitä käytettään graafin luomiseen tukee montaa linjaa. tähän pitää vain pystyä lisätä kaikki uudet mitattavat arvot ja niiden nimet että niitä voi katsoa kunnolla.
react apex charts pystyi lisäämään vaan toisen seriessin. ja toimi melkein samantien
käyttöliuittymään pitää lisätä mahdollisuus siihen että valitaan mikä seurattavaa katsotaan
tähän taas laskuvalikko mihin vaan laitetaan kaikki jutut




\subsection*{yhteenveto}
miten meni ja miten onnistuin.
meni hyvin ominaisuus on nyt paikalla jne toimii jee.
